\chapter{Centro de masas y momentos de inercia}
\label{cap:CMMI}

\section{Centro de gravedad}

Sea un sistema arbitrario de $N$ puntos materiales\footnote{El desarrollo puede
llevarse a cabo igualmente con un s\'olido continuo sin m\'as que sustituir los
puntos por elementos diferenciales de masa.} de masas individuales $m_i$,
sometido al campo de la gravedad (que estudiaremos en detalle en el
cap\'itulo~\ref{cap:Grav}), por lo que cada uno de ellos tendr\'a aplicada una
fuerza $\vec{P}_i=m_i\,\vec{g}_i$ correspondiente a su peso. Dichos vectores no
tienen por qu\'e ser paralelos, lo que depender\'a de las dimensiones del
sistema y/o de las caracter\'isticas del campo gravitacional. Llamamos entonces
\textit{centro de gravedad} \index{centro!de gravedad} al punto con respecto al
cual la suma de los momentos de cada punto del sistema es cero:
\begin{equation}
\label{ec:cg}
\vec*{\tau}=\sum_{i=1}^N\vec*{\tau}_i=
\sum_{i=1}^N\vec{r}_\textsc{cg}^i\wedge\vec{P}_i=0,
\end{equation}
donde $\vec*{\tau}$ es la suma de todos los momentos individuales
$\vec*{\tau}_i$ y el vector $\vec{r}_\textsc{cg}^i$ se define desde el centro de
gravedad a cada punto del sistema (ver
\figura~\ref{fig:cap6-01-centro-gravedad}, izquierda).
\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=0.99\textwidth]{fig-cap6-01-centro-gravedad}
\caption{Sistema arbitrario de puntos materiales sometido a la fuerza de la
         gravedad (peso). Izquierda: momentos individuales de cada punto con
         respecto al centro de gravedad. Centro: momentos individuales de cada
         punto con respecto a un punto arbitrario $A$. Derecha: momento con
         respecto a $A$ del peso total aplicado en el centro de gravedad.}
\label{fig:cap6-01-centro-gravedad}
\end{figure}

Por otra parte, el momento gravitacional neto del sistema con respecto a
cualquier punto $A$ se puede calcular como si todo el peso $\vec{P}$ del sistema
estuviera aplicado en el centro de gravedad, tal y como se muestra en
\lafigura~\ref{fig:cap6-01-centro-gravedad}, centro y derecha
\citep[\pnbs398]{tipler2010a}. El momento neto se expresar\'a entonces como
\begin{equation}
\vec*{\tau}=\vec{r}_\textsc{cg}\wedge\vec{P}.
\end{equation}

Si los vectores peso son paralelos, situaci\'on que se da en el caso de cuerpos
poco extensos y/o muy alejados de la Tierra, la \ecuac~(\ref{ec:cg}) podemos
escribirla como sigue:
\begin{equation}
\sum_i\vec{r}_\textsc{cg}^i\wedge\vec{P}_i=
\sum_i\left(\vec{r}_i-\vec{r}_\textsc{cg}\right)\wedge P_i\vec{u}=
\sum_i\left(P_i\vec{r}_i-P_i\vec{r}_\textsc{cg}\right)\wedge\vec{u}=
\left[\sum_i\left(P_i\vec{r}_i-P_i\vec{r}_\textsc{cg}\right)\right]\wedge\vec{u}=0,
\end{equation}
donde $\vec{u}$ es el vector unitario que define la direccci\'on y sentido de
todos los vectores peso paralelos y $P_i$ es el m\'odulo de cada uno de ellos.
Para que se cumpla la igualdad ha de verificarse que
\begin{equation}
\sum_i\left(P_i\vec{r}_i-P_i\vec{r}_\textsc{cg}\right)=0\longrightarrow
\sum_iP_i\vec{r}_i=\sum_iP_i\vec{r}_\textsc{cg}=\vec{r}_\textsc{cg}\sum_iP_i=
\vec{r}_\textsc{cg}P,
\end{equation}
donde $\vec{r}_\textsc{cg}$ puede salir fuera del sumatorio por ser un vector
constante y $P$ es el peso total del sistema. Llegamos entonces a la expresi\'on
que nos proporciona el vector de posici\'on del centro de gravedad
\citep[\pnbs128]{dejuana2003a}:
\begin{equation}
\label{ec:cgSVP}
\vec{r}_\textsc{cg}=\frac{\sum_{i=1}^NP_i\,\vec{r}_i}{P}\longrightarrow
\begin{dcases}
x_\textsc{cg}=\frac{\sum_{i=1}^NP_i\,x_i}{P},\\
y_\textsc{cg}=\frac{\sum_{i=1}^NP_i\,y_i}{P},\\
z_\textsc{cg}=\frac{\sum_{i=1}^NP_i\,z_i}{P},
\end{dcases}
\end{equation}
donde $P=\sum_{i=1}^NP_i$. La \ecuac~(\ref{ec:cgSVP}) es equivalente a la
expresi\'on~(\ref{ec:centroSistPar}), por lo que el centro de gravedad
\index{centro!de gravedad} en el caso particular de que los pesos sean vectores
paralelos es equivalente al concepto de centro de un sistema de vectores
paralelos.\index{sistema de vectores paralelos}

\section{Centro de masas}

Si el campo de la gravedad es adem\'as homog\'eneo, es decir, si tiene el
\textbf{mismo} valor en todos los puntos del sistema, situaci\'on que se puede
asumir en la mayor\'ia de los casos para cuerpos poco extensos y/o muy alejados
de la Tierra, la \ecuac~(\ref{ec:cgSVP}) puede escribirse como
\begin{equation}
\label{ec:CMSPM}
\vec{r}_\textsc{cm}=\frac{g\,\sum_{i=1}^Nm_i\,\vec{r}_i}{g\,\sum_{i=1}^Nm_i}=
\frac{\sum_{i=1}^Nm_i\,\vec{r}_i}{M}\longrightarrow
\begin{dcases}
x_\textsc{cm}=\frac{\sum_{i=1}^Nm_i\,x_i}{M},\\
y_\textsc{cm}=\frac{\sum_{i=1}^Nm_i\,y_i}{M},\\
z_\textsc{cm}=\frac{\sum_{i=1}^Nm_i\,z_i}{M},
\end{dcases}
\end{equation}
donde $M=\sum_{i=1}^Nm_i$ es la masa total del sistema de puntos materiales. En
este caso, al punto referenciado por $\vec{r}_\textsc{cm}$ se le denomina
\textit{centro de masas}.\index{centro!de masas} Si bien en esta deducci\'on
hemos llegado al concepto de centro de masas a partir del de centro de gravedad,
es importante comprender que el primero s\'olo depende de la geometr\'ia y de
las masas del sistema de puntos, siendo independiente del campo gravitacional en
que est\'e inmerso. Es decir, el centro de masas de un sistema de puntos ser\'a,
cualquiera que sea su extensi\'on, el lugar que cumpla la relaci\'on
$\vec{r}_\textsc{cm}\,M=\sum_{i=1}^Nm_i\,\vec{r}_i$.

Si en lugar de un sistema discreto trabajamos con un cuerpo continuo los
sumatorios de las \ecuacs~(\ref{ec:CMSPM}) se transforman en integrales de
volumen y las coordenadas del centro de masas pasan a expresarse como
\begin{equation}
\label{ec:CMNoHom}
\begin{dcases}
x_\textsc{cm}=\frac{\iiint x\,dm}{M},\\
y_\textsc{cm}=\frac{\iiint y\,dm}{M},\\
z_\textsc{cm}=\frac{\iiint z\,dm}{M},
\end{dcases}
\end{equation}
donde $dm$ es la masa de cada elemento diferencial del objeto. Si el cuerpo es
asimilable a una superficie de espesor diferencial las integrales de volumen
pueden sustituirse por integrales de superficie, mientras que si es asimilable a
una l\'inea podremos sustituirlas por integrales a lo largo de su longitud.

El elemento diferencial de masa puede escribirse para el caso tridimensional
como
\begin{equation}
dm=\rho\,dV,
\end{equation}
donde $\rho$ es la densidad y $V$ el volumen. Si el objeto es adem\'as
homog\'eneo tendremos que, para el caso tridimensional,\index{densidad}
\begin{equation}
M=\rho\,V,
\end{equation}
siendo $\rho=\text{cte}$ la densidad y $V$ el volumen. Entonces las
\ecuacs~(\ref{ec:CMNoHom}) podr\'an escribirse como
\begin{equation}
\label{ec:CMHom}
\begin{dcases}
x_\textsc{cm}=\frac{\rho\iiint x\,dV}{\rho\iiint dV}=\frac{\iiint x\,dV}{V},\\
y_\textsc{cm}=\frac{\rho\iiint y\,dV}{\rho\iiint dV}=\frac{\iiint y\,dV}{V},\\
z_\textsc{cm}=\frac{\rho\iiint z\,dV}{\rho\iiint dV}=\frac{\iiint z\,dV}{V}.
\end{dcases}
\end{equation}
Para cuerpos bidimensionales tendremos que\index{densidad!superficial}
\begin{equation}
dm=\rho_s\,dS,
\end{equation}
donde $\rho_s$ (a veces escrito como $\sigma_s$) es la densidad superficial y
$S$ la superficie total del objeto. Para cuerpos longitudinales el elemento
diferencial de masa se expresa como\index{densidad!lineal}
\begin{equation}
dm=\rho_l\,dL,
\end{equation}
donde $\rho_l$ es la densidad lineal y $L$ la longitud total del objeto. En
ambos casos, para cuerpos homog\'eneos las \ecuacs~(\ref{ec:CMHom}) se
transforman en
\begin{equation}
\label{ec:CM2d1d}
\begin{dcases}
x_\textsc{cm}=\frac{\rho_s\iint x\,dS}{\rho_s\iint dS}=\frac{\iint x\,dS}{S},\\
y_\textsc{cm}=\frac{\rho_s\iint y\,dS}{\rho_s\iint dS}=\frac{\iint y\,dS}{S},\\
z_\textsc{cm}=\frac{\rho_s\iint z\,dS}{\rho_s\iint dS}=\frac{\iint z\,dS}{S}
\end{dcases}
\hspace{1cm}
\text{ y }
\hspace{1cm}
\begin{dcases}
x_\textsc{cm}=\frac{\rho_l\int x\,dL}{\rho_l\int dL}=\frac{\int x\,dL}{L},\\
y_\textsc{cm}=\frac{\rho_l\int y\,dL}{\rho_l\int dL}=\frac{\int y\,dL}{L},\\
z_\textsc{cm}=\frac{\rho_l\int z\,dL}{\rho_l\int dL}=\frac{\int z\,dL}{L}.
\end{dcases}
\end{equation}

El centro de masas tiene tres propiedades fundamentales:
\index{centro!de masas!propiedades}
\begin{itemize}
\item Su posici\'on es fija en el cuerpo o sistema de puntos materiales y es
      independiente del sistema de referencia elegido.
\item Si un cuerpo o sistema de puntos materiales se puede descomponer en un
      n\'umero finito de partes y de cada una de ellas se conoce su centro de
      masas particular, el centro de masas del conjunto se puede calcular como
      si el de un sistema de puntos materiales se tratase, es decir, utilizando
      las \ecuacs~(\ref{ec:CMSPM}), donde $(x_i,y_i,z_i)$ ser\'an las
      coordenadas del centro de masas de cada parte y $m_i$ su correspondiente
      masa.
\item Si un cuerpo \textbf{homog\'eneo} presenta alg\'un plano, eje o centro de
      simetr\'ia, su centro de masas se encuentra respectivamente en ese plano,
      eje o centro. As\'i, por ejemplo, el centro de masas de un anillo
      circular, de una l\'amina rectangular, de un paralelep\'ipedo rect\'angulo
      o de una esfera, si todos ellos son \textbf{homog\'eneos}, se encuentra en
      su centro geom\'etrico.
\end{itemize}

\section{Teoremas de Pappus-Guldin}
\label{sec:TPG}

Los \textit{teoremas de
Pappus-Guldin}\footnote{\href{\biomate{Pappus}}
{Pappus de Alejandr\'ia (ca. 290--ca. 350)} y
\href{\biomate{Guldin}}{Paul Guldin (1577--1643)}.}\indnp{Guldin, Paul} nos
permiten relacionar\indnp{Pappus de Alejandr\'ia} superficies y vol\'umenes de
s\'olidos en revoluci\'on con sus centros de masas.
\index{teorema!de Pappus-Guldin} Sus enunciados son los siguientes:
\begin{enumerate}
\item El \'area de la superficie de revoluci\'on engendrada por una l\'inea
      plana y \textbf{homog\'enea} que gira alrededor de un eje
      \textbf{contenido en su plano} es igual al producto de la longitud de
      dicha l\'inea por la longitud de la circunferencia que describe su centro
      de masas.

      Como ejemplo vamos a determinar la posici\'on del centro de masas de una
      semicircunferencia homog\'enea de radio $R$ como la que se muestra en
      \lafigura~\ref{fig:cap6-02-pappus-guldin} (izquierda). Puesto que el
      cuerpo es homog\'eneo y tiene una l\'inea de simetr\'ia (la que lo divide
      en dos cuadrantes) sabemos que el centro de masas est\'a situado sobre
      ella, por lo que al ser una figura bidimensional s\'olo resta determinar
      una coordenada. Para facilitar los c\'alculos situaremos el sistema
      cartesiano de coordenadas de tal modo que el eje $Y$ coincida con la
      l\'inea de simetr\'ia y el eje $X$ coincida con el di\'ametro, estando el
      origen de coordenadas en el centro de la circunferencia. De este modo, la
      coordenada $X$ del centro de masas ser\'a $x_\textsc{cm}=0$. Para aplicar
      el teorema de Pappus-Guldin elegimos el eje $X$ como eje de rotaci\'on, ya
      que est\'a contenido en el plano de la semicircunferencia y es el que
      m\'as nos facilitar\'a los c\'alculos. Seg\'un el enunciado del teorema
      necesitamos calcular varios par\'ametros:
      \begin{itemize}
      \item La superficie de la esfera engendrada por la rotaci\'on de la
            semicircunferencia alrededor del eje $X$: $S=4\pi\,R^2$.
      \item La longitud de la propia semicircunferencia, que ser\'a la mitad del
            per\'imetro de la circunferencia completa: $L=\pi\,R$.
      \item La longitud de la circunferencia que describe el centro de masas en
            su rotaci\'on alrededor del eje $X$. En esta caso ser\'a una
            circunferencia de radio $y_\textsc{cm}$, por lo que
            $L_\textsc{cm}=2\pi\,y_\textsc{cm}$.
      \end{itemize}

      Aplicando el teorema obtenemos
      \begin{equation}
      S=L\,L_\textsc{cm}\longrightarrow
      4\pi\,R^2=\pi\,R\,2\pi\,y_\textsc{cm}\longrightarrow
      y_\textsc{cm}=\frac{2R}{\pi}.
      \end{equation}
      \begin{figure}[htb]
      \centering
      \includegraphics[width=0.97\textwidth]{fig-cap6-02-pappus-guldin}
      \caption{Semicircunferencia (izquierda) y semic\'irculo (derecha)
               homog\'eneos.}
      \label{fig:cap6-02-pappus-guldin}
      \end{figure}
\item El volumen del cuerpo engendrado por una superficie plana y
      \textbf{homog\'enea} que gira alrededor de un eje \textbf{contenido en su
      plano} es igual al producto del \'area de la superficie de trabajo por la
      longitud de la circunferencia que describe su centro de masas.

      Como ejemplo calcularemos la posici\'on del centro de masas de un
      semic\'irculo homog\'eneo de radio $R$ como el que se muestra en
      \lafigura~\ref{fig:cap6-02-pappus-guldin} (derecha). De nuevo, como el
      cuerpo es homog\'eneo y tiene una l\'inea de simetr\'ia el centro de masas
      est\'a situado sobre ella, por lo que s\'olo falta por determinar una
      coordenada. Al igual que en el caso de la semicircunferencia, situaremos
      el sistema cartesiano de coordenadas de tal modo que el eje $Y$ coincida
      con la l\'inea de simetr\'ia y el eje $X$ coincida con el di\'ametro,
      estando el origen de coordenadas en el centro del c\'irculo. La coordenada
      $X$ del centro de masas ser\'a de nuevo $x_\textsc{cm}=0$ y volvemos a
      elegir el eje $X$ como eje de rotaci\'on. Los par\'ametros necesarios en
      esta ocasi\'on son:
      \begin{itemize}
      \item El volumen de la esfera engendrada por la rotaci\'on del
            semic\'irculo de trabajo alrededor del eje $X$: $V=4/3\pi\,R^3$.
      \item El \'area de la superficie cuyo centro de masas se quiere calcular:
            $S=1/2\pi\,R^2$.
      \item La longitud de la circunferencia que describe el centro de masas en
            su rotaci\'on alrededor del eje $X$, que tiene por radio
            $y_\textsc{cm}$: $L_\textsc{cm}=2\pi\,y_\textsc{cm}$.
      \end{itemize}

      Aplicando el teorema obtenemos
      \begin{equation}
      V=S\,L_\textsc{cm}\longrightarrow
      \frac{4\pi\,R^3}{3}=\frac{\pi\,R^2}{2}\,2\pi\,y_\textsc{cm}\longrightarrow
      y_\textsc{cm}=\frac{4R}{3\pi}.
      \end{equation}
\end{enumerate}

\section{Otros ejemplos de c\'alculo de centros de masas}

Comencemos calculando el centro de masas de una varilla recta de longitud $L$,
homog\'enea y de secci\'on uniforme y despreciable, que situaremos a lo largo
del eje $X$ como muestra \lafigura~\ref{fig:cap6-03-cm-integracion} (izquierda).
En este caso las coordenadas $y$ y $z$ del centro de masas ser\'an cero por
haber situado la varilla con su eje coincidente con el eje $X$. Queda pues
calcular \'unicamente la coordenada $x_\textsc{cm}$, lo cual haremos por
integraci\'on utilizando la expresi\'on (\ecuac~(\ref{ec:CM2d1d}), derecha)
\begin{equation}
\label{ec:xcm}
x_\textsc{cm}=\frac{\int x\,dL}{L},
\end{equation}
que evaluaremos de $0$ a $L$ al haber situado uno de los extremos de la varilla
en el origen de coordenadas. Tendremos entonces que para este caso particular
$dL=dx$, por lo que
\begin{equation}
x_\textsc{cm}=\frac{\int_0^Lx\,dx}{L}=\frac{\left.x^2\right|_0^L}{2L}=
\frac{L^2}{2L}-\frac{0}{2L}=\frac{L}{2}.
\end{equation}

El siguiente caso ser\'a el de una varilla tambi\'en homog\'enea y de secci\'on
uniforme, esta vez con forma de cuarto de circunferencia de radio $R$ (ver
\figura~\ref{fig:cap6-03-cm-integracion} (centro)). En este caso el centro de
masas puede calcularse utilizando los teoremas de Pappus-Guldin, pero aqu\'i lo
hallaremos por integraci\'on.\index{teorema!de Pappus-Guldin} Como el cuarto de
circunferencia, que situaremos en el plano $XY$, tiene un eje de simetr\'ia (su
bisectriz) y la varilla es  homog\'enea y de secci\'on constante sabemos que
$x_\textsc{cm}=y_\textsc{cm}$, por lo que s\'olo har\'a falta calcular una de
las coordenadas. De nuevo la ecuaci\'on a utilizar ser\'a la~(\ref{ec:xcm}),
donde habr\'a que identificar los valores de $x$ y $dL$. El primero responde a
la ecuaci\'on
\begin{equation}
\label{ec:xRalfa}
x=R\,\cos\alpha,
\end{equation}
donde $\alpha$ es el \'angulo que barre el cuarto de circunferencia desde
$\SI{0}{\radian}$ hasta $\SI{\pi/2}{\radian}$. La longitud recorrida a lo largo
de la varilla y su valor diferencial ser\'an
\begin{equation}
L=R\,\alpha\longrightarrow dL=R\,d\alpha.
\end{equation}
Sustituyendo el valor $dL$ junto con~(\ref{ec:xRalfa}) en la
\ecuac~(\ref{ec:xcm}) obtenemos
\begin{equation}
x_\textsc{cm}=y_\textsc{cm}=\frac{R^2\int_0^{\pi/2}\cos\alpha\,d\alpha}{L}=
\frac{\left.R^2\sin\alpha\right|_0^{\pi/2}}{L}=\frac{R^2}{L}-\frac{0}{L}=
\frac{R^2}{L}=\frac{2R}{\pi},
\end{equation}
donde se ha utilizado la relaci\'on $L=\pi\,R/2$, que es la longitud de un
cuarto de circunferencia. El valor obtenido es id\'entico al que se derivar\'ia
a trav\'es de los teoremas de Pappus-Guldin.
\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=0.85\textwidth]{fig-cap6-03-cm-integracion}
\caption{Varilla recta homog\'enea y de secci\'on uniforme y despreciable
         (izquierda), la misma varilla con forma de cuarto de circunferencia
         (centro) y cuarto de c\'irculo homog\'eneo (derecha).}
\label{fig:cap6-03-cm-integracion}
\end{figure}

Si ahora queremos calcular el centro de masas de un cuarto de c\'irculo
homog\'eneo (ver \figura~\ref{fig:cap6-03-cm-integracion} (derecha)) tambi\'en
podr\'iamos utilizar los teoremas de Pappus-Guldin, pero de nuevo procederemos
por integraci\'on. Como en el caso de la circunferencia, el cuarto de c\'irculo
tiene un eje de simetr\'ia, que, por ser el cuerpo homog\'eneo, es donde
estar\'a situado el centro de masas, luego $x_\textsc{cm}=y_\textsc{cm}$. La
ecuaci\'on a utilizar ser\'a en este caso (expresi\'on~(\ref{ec:CM2d1d}),
izquierda)
\begin{equation}
\label{ec:xcmS}
x_\textsc{cm}=\frac{\iint x\,dS}{S},
\end{equation}
donde
\begin{equation}
\label{ec:xrcosa}
x=r\,\cos\alpha\hspace{2mm}\text{ y }\hspace{2mm}dS=r\,d\alpha\,dR.
\end{equation}
Sustituyendo las expresiones~(\ref{ec:xrcosa}) en~(\ref{ec:xcmS}) y teniendo en
cuenta que los l\'imites de integraci\'on para el radio son $0$ y $R$ y para el
\'angulo $\SI{0}{\radian}$ y $\SI{\pi/2}{\radian}$ obtenemos
\begin{equation}
x_\textsc{cm}=y_\textsc{cm}=
\frac{\int_0^R\int_0^{\pi/2}r^2\cos\alpha\,d\alpha\,dR}{S}=
\left.\left.\frac{r^3\sin\alpha}{3S}\right|_0^{\frac{\pi}{2}}\right|_0^R=
\frac{4R}{3\pi},
\end{equation}
donde se ha utilizado la relaci\'on $S=\pi\,R^2/4$, que es la superficie de un
cuarto de c\'irculo. De nuevo, el valor obtenido es id\'entico al que se
obtendr\'ia seg\'un los teoremas de Pappus-Guldin.

Pasemos ahora a calcular el centro de masas de la pieza bidimensional
homog\'enea mostrada en \lafigura~\ref{fig:cap6-04-cm-trozos} (izquierda), cuyos
par\'ametros son $a=\SI{5}{\centi\metre}$, $b=\SI{10}{\centi\metre}$,
$R_1=\SI{2.5}{\centi\metre}$ y $R_2=\SI{2}{\centi\metre}$. Al ser un objeto
homog\'eneo y tener como eje de simetr\'ia la recta $y=\SI{2.5}{\centi\metre}$
sabemos que la coordenada $y$ del centro de masas ha de estar situada sobre
dicho eje, por lo que s\'olo resta hallar la coordenada $x$. Para ello, y a fin
de utilizar la ecuaci\'on
\begin{equation}
\label{ec:xcmChapa}
x_\textsc{cm}=\frac{\sum_{i=1}^NS_i\,x_i}{S},
\end{equation}
versi\'on particularizada para este caso de figura homog\'enea de la
\ecuac~(\ref{ec:CMSPM})\footnote{Y, a su vez, versi\'on discreta de la primera
ecuaci\'on de las expresiones de la izquierda de~(\ref{ec:CM2d1d}).}, el objeto
original se puede subdividir en elementos m\'as simples y considerarlo como un
sistema de puntos materiales (ver \figura~\ref{fig:cap6-04-cm-trozos}, derecha).
A continuaci\'on se proceder\'a a calcular el centro de masas de cada elemento
individual para luego aplicar la \ecuac~(\ref{ec:xcmChapa}), teniendo en cuenta
que la superficie de los elementos huecos ha de entrar como n\'umero
\textbf{negativo}, del mismo modo que en la \ecuac~(\ref{ec:centroSistPar}) los
m\'odulos $v_i$ entraban con su signo correspondiente. Los pasos para el
c\'alculo son los siguientes:
\begin{itemize}
\item El elemento $1$ de \lafigura~\ref{fig:cap6-04-cm-trozos} (derecha) es un
      rect\'angulo homog\'eneo. Su superficie ser\'a
      $S=a\,b=\SI{50}{\centi\metre\squared}$ y su centro de masas coincidir\'a
      con su centro geom\'etrico, esto es,
      \begin{equation}
      \vec{r}_1^\textsc{cm}=\frac{b}{2}\,\vec{i}+\frac{a}{2}\,\vec{j}=
      (\SI{5}\,\vec{i}+\SI{2.5}\,\vec{j})\,\si{\centi\metre},
      \end{equation}
\item La posici\'on del centro de masas del elemento $2$ la hemos calculado en
      la secci\'on~\ref{sec:TPG}:
      \begin{equation}
      \vec{r}_2^\textsc{cm}=b+\frac{4R_1}{3\pi}\,\vec{i}+\frac{a}{2}\,\vec{j}=
      (\SI{11.061}\,\vec{i}+\SI{2.5}\,\vec{j})\,\si{\centi\metre},
      \end{equation}
      mientras que su superficie es
      $S=\pi\,R_1^2/2=\SI{9.816}{\centi\metre\squared}$.
\item La posici\'on del centro de masas del elemento $3$ se calcula igual que la
      del $2$:
      \begin{equation}
      \vec{r}_3^\textsc{cm}=b+\frac{4R_2}{3\pi}\,\vec{i}+\frac{a}{2}\,\vec{j}=
      (\SI{10.849}\,\vec{i}+\SI{2.5}\,\vec{j})\,\si{\centi\metre},
      \end{equation}
      mientras que su superficie es
      $S=\pi\,R_1^2/2=\SI{6.283}{\centi\metre\squared}$.
\end{itemize}
Aplicando la \ecuac~(\ref{ec:xcmChapa}) obtenemos
\begin{equation}
x_\textsc{cm}=\frac{50\cdot5+9.816\cdot11.061-6.283\cdot10.849}{50+9.816-6.283}=
\frac{290.41}{53.533}=\SI{5.425}{\centi\metre}.
\end{equation}
\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=0.66\textwidth]{fig-cap6-04-cm-trozos}
\caption{Pieza bidimensional homog\'enea con hueco y su descomposici\'on en
         elementos m\'as simples.}
\label{fig:cap6-04-cm-trozos}
\end{figure}

\section{Centros de masas de otras figuras simples}

\Lafigura~\ref{fig:cap6-05-centros-masas} muestra las posiciones de los centros
de masas de diferentes figuras geom\'etricas homog\'eneas simples (s\'olo se
indica la formulaci\'on referida los ejes coordenados respecto a los cuales el
cuerpo no presenta simetr\'ia alguna).
\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=0.99\textwidth]{fig-cap6-05-centros-masas}
\caption{Centros de masas de diferentes cuerpos geom\'etricos homog\'eneos
         simples. Figura adaptada de \citet[\ppnbs616 a\nbs620]{meriam1993}.}
\label{fig:cap6-05-centros-masas}
\end{figure}

\section{Momento de inercia con respecto a un eje y radio de giro}
\label{sec:MIRERG}

Sea una masa puntual $m$ unida a un eje $e$ mediante una barra de masa
despreciable de longitud perpendicular $d$ (ver
\figura~\ref{fig:cap6-06-mi-eje-r-giro}, izquierda). Si hacemos girar el eje la
masa comenzar\'a a rotar y se demuestra que el tiempo necesario para que el
sistema alcance determinada velocidad de rotaci\'on es proporcional a $d^2\,m$
\citep[\pnbs1018]{beer1990b}. Por tanto, el producto $d^2\,m$ es una medida de
la \textit{inercia}\footnote{En el cap\'itulo~\ref{cap:PFDMLA} estudiaremos en
detalle el concepto de inercia.} del sistema,\index{inercia} esto es, de la
resistencia que el sistema opone al cambio en su estado de movimiento
\citep[\pnbs1018]{beer1990b}. Al producto $d^2\,m$ se le denomina
\textit{momento de inercia}\index{momento!de inercia} de $m$ con respecto al eje
$e$ y se simboliza como $I$. La unidad en el Sistema Internacional del momento
de inercia es el $\si{\kilogram\metre\squared}$.

Si en lugar de una \'unica masa puntual tenemos un sistema de $N$ puntos
materiales (ver \figura~\ref{fig:cap6-06-mi-eje-r-giro}, centro), su momento de
inercia con respecto al eje $e$ ser\'a igual a la suma de los momentos de
inercia de cada una de las part\'iculas tambi\'en con respecto a $e$, es decir,
\index{momento!de inercia!respecto a un eje}
\begin{equation}
\label{ec:MomInerciaGeneral}
I=\sum_{i=1}^Nd_i^2\,m_i,
\end{equation}
donde $d_i$ son las distancias perpendiculares de los puntos al eje y $m_i$ las
masas de aqu\'ellos. Si en lugar de un sistema de puntos materiales tenemos un
cuerpo continuo (ver \figura~\ref{fig:cap6-06-mi-eje-r-giro}, centro) el
sumatorio en el l\'imite se convierte en una integral y la expresi\'on del
momento de inercia con respecto al eje ser\'a
\begin{equation}
\label{ec:MomInerciaSolido}
I=\int\limits_Vd^2\,dm,
\end{equation}
donde la integral recorrer\'a todo el volumen que ocupe el cuerpo.
\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=0.81\textwidth]{fig-cap6-06-mi-eje-r-giro}
\caption{Momento de inercia con respecto a un eje de un punto (izquierda) de un
         sistema de puntos y un s\'olido continuo (centro) y de toda la masa del
         s\'olido concentrada en un punto (derecha).}
\label{fig:cap6-06-mi-eje-r-giro}
\end{figure}

Bas\'andonos en las definiciones anteriores podemos escribir las expresiones de
los momentos de inercia con respecto a los ejes de un sistema cartesiano como
sigue:
\index{momento!de inercia!respecto a los ejes coordenados}
\begin{equation}
\begin{dcases}
I_x=\sum_{i=1}^Nm_i\,(y_i^2+z_i^2),\\
I_y=\sum_{i=1}^Nm_i\,(x_i^2+z_i^2),\\
I_z=\sum_{i=1}^Nm_i\,(x_i^2+y_i^2)
\end{dcases}
\hspace{1cm}
\text{ y }
\hspace{1cm}
\begin{dcases}
I_x=\int\limits_V(y^2+z^2)\,dm,\\
I_y=\int\limits_V(x^2+z^2)\,dm,\\
I_z=\int\limits_V(x^2+y^2)\,dm,
\end{dcases}
\end{equation}
donde las ecuaciones de la izquierda son las correspondientes a un sistema de
puntos materiales y las de la derecha a un objeto continuo.

Se denomina \textit{radio de giro}\index{radio!de giro} $K$ (ver
\figura~\ref{fig:cap6-06-mi-eje-r-giro}, derecha) a la distancia con respecto a
un eje $e$ a la que ser\'ia necesario concentrar en un punto \textbf{toda} la
masa del sistema o cuerpo de trabajo para obtener el mismo momento de inercia
que produce dicho sistema o cuerpo \citep[\pnbs202]{dejuana2003a}. La
expresi\'on del momento de inercia ser\'a, entonces,
\begin{equation}
I_e=K^2\,M,
\end{equation}
donde $M$ es la masa total.

\section{Momentos de inercia con respecto a un plano y a un punto}

El momento de inercia puede calcularse tambi\'en con respecto a un plano y con
respecto a un punto. A continuaci\'on se muestran las expresiones
correspondientes a los planos $YZ$, $XZ$ y $XY$ y con respecto al origen $O$
(izquierda para un sistema de punto materiales y derecha para  un cuerpo
s\'olido):
\index{momento!de inercia!respecto a un plano}
\index{momento!de inercia!respecto al origen}
\begin{equation}
\begin{dcases}
I_{yz}=\sum_{i=1}^Nm_i\,x_i^2,\\
I_{xz}=\sum_{i=1}^Nm_i\,y_i^2,\\
I_{xy}=\sum_{i=1}^Nm_i\,z_i^2,\\
I_O=\sum_{i=1}^Nm_i\,(x_i^2+y_i^2+z_i^2)
\end{dcases}
\hspace{1cm}
\text{ y }
\hspace{1cm}
\begin{dcases}
I_{yz}=\int\limits_Vx^2\,dm,\\
I_{xz}=\int\limits_Vy^2\,dm,\\
I_{xy}=\int\limits_Vz^2\,dm,\\
I_O=\int\limits_V(x^2+y^2+z^2)\,dm,
\end{dcases}
\end{equation}

Se cumplen tambi\'en las siguientes relaciones
\citep[\ppnbs201 y\nbs202]{dejuana2003a}:
\begin{itemize}
\item El momento de inercia respecto a un punto es igual a la suma de los
      momentos de inercia respecto a tres planos perpendiculares dos a dos que
      pasen por el propio punto:
      \begin{equation}
      I_O=I_{xy}+I_{xz}+I_{yz}.
      \end{equation}
\item El momento de inercia respecto a un punto es igual a la suma de los
      momentos de inercia respecto a un plano y a una recta perpendiculares
      entre s\'i y que pasen por dicho punto:
      \begin{equation}
      I_O=I_x+I_{yz}.
      \end{equation}
\item El momento de inercia respecto a un punto es la mitad de la suma de los
      momentos de inercia respecto a tres ejes perpendiculares dos a dos que
      pasan por el punto:
      \begin{equation}
      I_O=\frac{1}{2}(I_x+I_y+I_z).
      \end{equation}
\item El momento de inercia respecto a un eje es igual a la suma de los momentos
      de inercia respecto a dos planos perpendiculares entre s\'i y cuya recta
      de intersecci\'on sea dicho eje:
      \begin{equation}
      I_x=I_{xz}+I_{xy}.
      \end{equation}
\end{itemize}

\section{Teorema de Steiner}
\label{sec:TS}

Consideremos un sistema de $N$ puntos materiales (el desarrollo tambi\'en es
v\'alido para cuerpos continuos) referidos a un sistema cartesiano $(XYZ)$.
Tengamos en cuenta tambi\'en otro sistema $(X'Y'Z')$, paralelo al anterior y con
origen en el centro de masas de nuestro sistema de puntos, tal y como se muestra
en \lafigura~\ref{fig:cap6-07-steiner}. Las coordenadas del origen del sistema
$(X'Y'Z')$ referidas al sistema $(XYZ)$ ser\'an
$(x_\textsc{cm},y_\textsc{cm},z_\textsc{cm})$ y las de un punto cualquiera del
sistema con respecto a $(X'Y'Z')$ ser\'an $(x',y',z')$. Por lo tanto, las
coordenadas de cualquiera de los puntos con respecto a $(XYZ)$ podr\'an
escribirse como
\begin{equation}
\label{ec:xx1xcm}
\begin{dcases}
x=x'+x_\textsc{cm},\\
y=y'+y_\textsc{cm},\\
z=z'+z_\textsc{cm}.
\end{dcases}
\end{equation}

Consideremos ahora el c\'alculo del momento de inercia del sistema con respecto
al eje $X$ teniendo en cuenta las \ecuacs~(\ref{ec:xx1xcm}):
\begin{equation}
\begin{split}
I_x&=\sum_{i=1}^Nm_i\,\left(y_i^2+z_i^2\right)=
\sum_{i=1}^Nm_i\,\left[(y_i'+y_\textsc{cm})^2+(z_i'+z_\textsc{cm})^2\right]\\
   &=\sum_{i=1}^Nm_i\,\left(y_i'^2+z_i'^2+2y_i'y_\textsc{cm}+
     2z_i'z_\textsc{cm}+y^2_\textsc{cm}+z^2_\textsc{cm}\right)\\
   &=\sum_{i=1}^Nm_i\,\left(y_i'^2+z_i'^2\right)
     +2y_\textsc{cm}\sum_{i=1}^Nm_i\,y_i'+2z_\textsc{cm}\sum_{i=1}^Nm_i\,z_i'+
     \left(y^2_\textsc{cm}+z^2_\textsc{cm}\right)\sum_{i=1}^Nm_i\\
   &=I_x^\textsc{cm}+{d_\vc{o}^\textsc{cm}}^2\,M,
\end{split}
\end{equation}
donde los t\'erminos $2y_\textsc{cm}\sum_{i=1}^Nm_i\,y_i'$ y
$2z_\textsc{cm}\sum_{i=1}^Nm_i\,z_i'$ se anulan\footnote{En efecto, tengamos en
cuenta que en virtud de~(\ref{ec:xx1xcm}) y~(\ref{ec:CMSPM}) podemos escribir
que
\begin{equation*}
\sum_{i=1}^Nm_i\,y_i'=\sum_{i=1}^Nm_i\,y_i-y_\textsc{cm}\sum_{i=1}^Nm_i=
y_\textsc{cm}\,M-y_\textsc{cm}\,M=0,
\end{equation*}
luego $2y_\textsc{cm}\sum_{i=1}^Nm_i\,y_i'=0$. El mismo razonamiento es v\'alido
para $2z_\textsc{cm}\sum_{i=1}^Nm_i\,z_i'=0$.}, $I_x^\textsc{cm}$ es el momento
de inercia del sistema con respecto al eje $X'$, ${d_\vc{o}^\textsc{cm}}^2$ es
la distancia al cuadrado entre los ejes $X$ y $X'$ y $M$ es la masa total.

En general, dados dos ejes \textbf{paralelos} arbitrarios, uno de los cuales ha
de pasar por el centro de masas de un sistema de masas puntuales o un objeto
continuo, se cumple que
\begin{equation}
\label{ec:TeorSteiner}
I_e=I_\textsc{cm}+d^2\,M,
\end{equation}
donde $I_e$ es el momento de inercia con respecto al eje $e$, $I_\textsc{cm}$ es
el momento de inercia con respecto al eje \textbf{paralelo} a $e$ que pasa por
el centro de masas, $d$ es la distancia entre ambos ejes y $M$ es la masa total
del sistema o cuerpo. La \ecuac~(\ref{ec:TeorSteiner}) se denomina
\textit{teorema de Steiner}\footnote{\href{\biomate{Steiner}}
{Jakob Steiner (1796--1863)}.}.\indnp{Steiner, Jakob}\index{teorema!de Steiner}
\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=0.62\textwidth]{fig-cap6-07-steiner}
\caption{Sistema rectangular $(Z'Y'Z')$, paralelo al sistema original $(XYZ)$ y
         con origen en el centro de masas de un sistema de puntos materiales.}
\label{fig:cap6-07-steiner}
\end{figure}

La ecuaci\'on~(\ref{ec:TeorSteiner}) tambi\'en es v\'alida para relacionar dos
momentos de inercia con respecto a un punto y con respecto a un plano,
situaci\'on esta \'ultima en el que ambos planos han de ser paralelos, como en
el caso de los ejes \citep[\pnbs202]{dejuana2003a}.

\section{Momento de inercia con respecto a un eje arbitrario}

Sea un sistema de $N$ puntos materiales o un objeto continuo. A continuaci\'on
procederemos a calcular el momento de inercia con respecto a un eje arbitrario
$e$ que pase por el origen de coordenadas $O$.
\Lafigura~\ref{fig:cap6-08-mi-eje-arbitrario} muestra la situaci\'on de uno de
los puntos del sistema con respecto al eje $e$, que viene determinado por su
vector unitario $\vec{u}_e$, el cual puede expresarse en funci\'on de sus
cosenos directores\index{cosenos directores} (\ecuac~(\ref{ec:CosDir1})) como
\index{momento!de inercia!respecto a un eje arbitrario}
\begin{equation}
\vec{u}_e=\cos\alpha\,\vec{i}+\cos\beta\,\vec{j}+\cos\gamma\,\vec{k}.
\end{equation}
La distancia perpendicular de cada punto del sistema al eje es, de nuevo seg\'un
\lafigura~\ref{fig:cap6-08-mi-eje-arbitrario},
\begin{equation}
\label{ec:dir1st}
d_i=r_i\,\sin\theta,
\end{equation}
donde $\theta$ es el \'angulo entre el vector de posici\'on del punto,
$\vec{r_i}=x_i\,\vec{i}+y_i\,\vec{j}+z_i\,\vec{k}$, y el eje $e$. Pero la
\ecuac~(\ref{ec:dir1st}) es tambi\'en el m\'odulo del producto vectorial
$\vec{r}_i\wedge\vec{u}_e$, luego comenzaremos por calcular dicho producto:
\begin{equation}
\label{ec:riue}
\begin{split}
\vec{r}_i\wedge\vec{u}_e&=
\left|
\begin{array}{ccc}
\vec{i}    & \vec{j}   & \vec{k}    \\
x_i        & y_i       & z_i        \\
\cos\alpha & \cos\beta & \cos\gamma
\end{array}
\right|\\
&=\left(y_i\cos\gamma-z_i\cos\beta\right)\,\vec{i}+
  \left(z_i\cos\alpha-x_i\cos\gamma\right)\,\vec{j}+
  \left(x_i\cos\beta-y_i\cos\alpha\right)\,\vec{k}.
\end{split}
\end{equation}
\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=0.53\textwidth]{fig-cap6-08-mi-eje-arbitrario}
\caption{Distancia perpendicular de un punto a un eje arbitrario.}
\label{fig:cap6-08-mi-eje-arbitrario}
\end{figure}

Para poder aplicar la \ecuac~(\ref{ec:MomInerciaGeneral}) para el c\'alculo de
$I_e$ son necesarios los valores $d_i^2$, que es el cuadrado del m\'odulo de
$\vec{r}_i\wedge\vec{u}_e$, luego, en base a la expresi\'on~(\ref{ec:riue}),
\begin{equation}
\begin{split}
d_i^2=&\left(y_i\cos\gamma-z_i\cos\beta\right)^2+
      \left(z_i\cos\alpha-x_i\cos\gamma\right)^2+
      \left(x_i\cos\beta-y_i\cos\alpha\right)^2\\
     =&\left(y_i^2+z_i^2\right)\cos^2\alpha+\left(x_i^2+z_i^2\right)\cos^2\beta+
       \left(x_i^2+y_i^2\right)\cos^2\gamma\\
      &
\begin{split}
      &-2y_iz_i\cos\beta\cos\gamma-2x_iz_i\cos\alpha\cos\gamma-
        2x_iy_i\cos\alpha\cos\beta,
\end{split}
\end{split}
\end{equation}
identidad que introducida en la \ecuac~(\ref{ec:MomInerciaGeneral}) proporciona
el momento de inercia del sistema con respecto al eje $e$:
\index{momento!de inercia!respecto a un eje arbitrario}
\begin{equation}
\label{ec:IejeArb}
I_e=I_x\cos^2\alpha+I_y\cos^2\beta+I_z\cos^2\gamma-2P_{yz}\cos\beta\cos\gamma-
    2P_{xz}\cos\alpha\cos\gamma-2P_{xy}\cos\alpha\cos\beta,
\end{equation}
ecuaci\'on v\'alida tanto para sistemas de puntos materiales como para cuerpos
continuos y donde los t\'erminos $P_{yz}$, $P_{xz}$ y $P_{xy}$ reciben el nombre
de \textit{productos de inercia}\index{producto!de inercia} o \textit{momentos
de inercia compuestos}\index{momento!de inercia!compuesto} respecto a los planos
$YZ$, $XZ$ y $XY$ respectivamente. Sus expresiones, tanto para un sistema de $N$
puntos materiales como para un cuerpo continuo son
\begin{equation}
\begin{dcases}
P_{yz}=\sum_{i=1}^Nm_i\,y_i\,z_i,\\
P_{xz}=\sum_{i=1}^Nm_i\,x_i\,z_i,\\
P_{xy}=\sum_{i=1}^Nm_i\,x_i\,y_i
\end{dcases}
\hspace{1cm}
\text{ y }
\hspace{1cm}
\begin{dcases}
P_{yz}=\int\limits_Vy\,z\,dm,\\
P_{xz}=\int\limits_Vx\,z\,dm,\\
P_{xy}=\int\limits_Vx\,z\,dm.
\end{dcases}
\end{equation}

\section{Elipsoide y ejes principales de inercia}
\label{sec:eepi}

Supongamos ahora que, dado un sistema de puntos materiales o un cuerpo continuo
y un origen $O$, hemos calculado los momentos de inercia con respecto a los
infinitos ejes que pasan por \'este. Si a partir de $O$ situamos un punto $Q$
sobre cada eje $e$ a una distancia igual a $\overline{OQ}=1/\sqrt{I_e}$, el
lugar geom\'etrico del conjunto de puntos ser\'a una superficie de la que en los
siguientes p\'arrafos obtendremos su ecuaci\'on.
\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=0.65\textwidth]{fig-cap6-09-elipsoide}
\caption{Elipsoide y ejes principales de inercia.}
\label{fig-cap6-09-elipsoide}
\end{figure}

Comencemos sustituyendo $I_e$ en la \ecuac~(\ref{ec:IejeArb}) por el valor
$1/\overline{OQ}^2$ y multipliquemos ambos miembros de la expresi\'on por
$\overline{OQ}^2$. Obtenemos as\'i
\begin{equation}
\label{ec:EcElipInPrevio}
\begin{split}
\overline{OQ}^2\,(&I_x\cos^2\alpha+I_y\cos^2\beta+I_z\cos^2\gamma\\
                  &-2P_{yz}\cos\beta\cos\gamma
                   -2P_{xz}\cos\alpha\cos\gamma-2P_{xy}\cos\alpha\cos\beta)=1.
\end{split}
\end{equation}
Teniendo en cuenta (\figura~\ref{fig-cap6-09-elipsoide}, izquierda) que para
cada uno de los infinitos ejes se cumple que
\begin{equation}
\begin{dcases}
\cos\alpha=x_\vc{q}\sqrt{I_e},\\
\cos\beta=y_\vc{q}\sqrt{I_e},\\
\cos\gamma=z_\vc{q}\sqrt{I_e},
\end{dcases}
\end{equation}
y que $\overline{OQ}^2=1/I_e$, sustituyendo en la
\ecuac~(\ref{ec:EcElipInPrevio}) obtenemos
\begin{equation}
\label{ec:ElipInercia}
I_x\,x_\vc{q}^2+I_y\,y_\vc{q}^2+I_z\,z_\vc{q}^2
-2P_{yz}\,y_\vc{q}\,z_\vc{q}-2P_{xz}\,x_\vc{q}\,z_\vc{q}
-2P_{xy}\,x_\vc{q}\,y_\vc{q}=1,
\end{equation}
que es la ecuaci\'on de un elipsoide centrado en $O$. Este elipsoide define el
momento de inercia del cuerpo respecto a cualquier eje que pase por $O$ y recibe
el nombre de \textit{elipsoide de inercia}\index{elipsoide!de inercia} del
cuerpo el $O$ \citep[\pnbs1034]{beer1990b}.

El elipsoide de inercia, que se muestra en \lafigura~\ref{fig-cap6-09-elipsoide}
(derecha), no se alterar\'a si giramos el sistema $XYZ$, ya que depende
\'unicamente de la distribuci\'on de masas del cuerpo o el sistema de puntos de
trabajo. Esta propiedad nos permitir\'a escoger un sistema de coordenadas
$X'Y'Z'$ coincidente con los ejes del elipsoide de tal manera que la
\ecuac~(\ref{ec:ElipInercia}) adopte la forma
\begin{equation}
I_{x'}\,{x'_\vc{q}}^2+I_{y'}\,{y'_\vc{q}}^2+I_{z'}\,{z'_\vc{q}}^2=1,
\end{equation}
que no contiene los t\'erminos correspondientes a los productos de inercia. Los
ejes $X'$, $Y'$ y $Z'$ se denominan \textit{ejes principales de inercia}
\index{ejes principales de inercia} y los par\'ametros $I_{x'}$, $I_{y'}$ e
$I_{z'}$ reciben el nombre de \textit{momentos principales de inercia}
\index{momento!principal de inercia} del cuerpo en $O$. Se demuestra que el
momento principal de inercia es m\'aximo con respecto al eje principal de
inercia de longitud m\'inima y viceversa. Si el elipsoide de inercia est\'a
referido al centro de masas del sistema de puntos o del cuerpo de trabajo, se
denomina \textit{elipsoide central}\index{elipsoide!central}. La expresi\'on del
momento de inercia respecto a un eje arbitrario (\ecuac~(\ref{ec:IejeArb})) si
tomamos como referencia los ejes principales de inercia es
\begin{equation}
I_e=I_{x'}\cos^2\alpha+I_{y'}\cos^2\beta+I_{z'}\cos^2\gamma.
\end{equation}

Los ejes principales de inercia tienen la propiedad fundamental de que si un
s\'olido gira alrededor de uno de ellos, en ausencia de fuerzas externas su
orientaci\'on en el espacio no cambiar\'a a lo largo del tiempo. Es importante
tambi\'en se\~nalar que para cuerpos \textbf{homog\'eneos} con simetr\'ias los
ejes principales de inercia (alguno o todos, dependiendo de las simetr\'ias)
coincidir\'an con los propios ejes de simetr\'ia.

\section{Ejemplos de momentos de inercia}

En esta secci\'on calcularemos a t\'itulo de ejemplo los momentos de inercia de
una figura simple. Sea una varilla delgada, homog\'enea, de longitud $L$ y masa
$M$, dispuesta a lo largo del eje $Y$ y con un extremo en el origen de
coordenadas $O$, tal y como se puede ver en \lafigura~\ref{fig:cap6-10-varilla}.
\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=0.60\textwidth]{fig-cap6-10-varilla}
\caption{Varilla delgada y homog\'enea de longitud $L$.}
\label{fig:cap6-10-varilla}
\end{figure}

Calculemos primero el momento de inercia con respecto a los ejes $X$ y $Z$, los
cuales tienen el mismo valor. La f\'ormula  autilizar ser\'a en este caso
\begin{equation}
I_x=\int\limits_V\left(y^2+z^2\right)\,dm=
\int\limits_Vy^2\,dm,
\end{equation}
ya que al ser el espesor despreciable tenemos que $z\approx0$. El elemento
diferencial de masa es igual a la densidad lineal,\index{densidad!lineal}
$\rho_l$, por el diferencial de longitud, luego $dm=\rho_l\,dL=M/L\,dy$, ya que
$\rho_l=M/L$ y $dL=dy$ por estar dispuesta la varilla a lo largo del eje $Y$.
Entonces, el momento de inercia ser\'a
\begin{equation}
\label{ec:VarillaInt1}
I_x=I_z=\int_0^Ly^2\,\frac{M}{L}\,dy=\frac{M}{L}\int_0^Ly^2\,dy=
\left.\frac{M}{L}\,\frac{y^3}{3}\right|_0^L=\frac{1}{3}\,M\,L^2.
\end{equation}
Si ahora quisi\'esemos calcular el momento de inercia con respecto a un eje
paralelo al $X$ o al $Z$ que pasase por el centro de masas (que al ser la
varilla homog\'enea y de secci\'on constante est\'a situado en su centro
geom\'etrico) no tendr\'iamos m\'as que modificar los l\'imites de
integraci\'on, de modo que
\begin{equation}
\label{ec:VarillaInt2}
I_x^\textsc{cm}=I_z^\textsc{cm}=
\frac{M}{L}\int_{-\frac{L}{2}}^\frac{L}{2}y^2\,dy=
\left.\frac{M}{L}\,\frac{y^3}{3}\right|_{-\frac{L}{2}}^\frac{L}{2}=
\frac{1}{12}\,M\,L^2.
\end{equation}

Seg\'un el teorema de Steiner\index{teorema!de Steiner} (ver
\ecuac~(\ref{ec:TeorSteiner})) las \ecuacs~(\ref{ec:VarillaInt1})
y~(\ref{ec:VarillaInt2}) han de estar relacionadas, luego
\begin{equation}
\frac{1}{3}\,M\,L^2=\frac{1}{12}\,M\,L^2+\left(\frac{L}{2}\right)^2\,M=
\frac{1}{12}\,M\,L^2+\frac{1}{4}\,M\,L^2=\frac{1}{3}\,M\,L^2.
\end{equation}

\Lafigura~\ref{fig:cap6-11-mom-inercia} muestra los momentos de inercia con
respecto a los ejes coordenados de diferentes cuerpos geom\'etricos homog\'eneos
simples. Excepto para el cono, en todos los casos se ha situado el origen de
coordenadas en el centro de masas y los ejes coinciden con los ejes principales
de inercia con respecto a dicho punto.
\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=0.92\textwidth]{fig-cap6-11-mom-inercia}
\caption{Momentos de inercia con respecto a los ejes coordenados de diferentes
         cuerpos homog\'eneos simples (el par\'ametro $M$ es la masa total del
         objeto). N\'otese que para el cono, al contrario que para el resto de
         figuras, el sistema de coordenadas \textbf{no} est\'a centrado en el
         centro de masas, sino en el v\'ertice. Figura adaptada y ampliada de
         \citet[\pnbs1023]{beer1990b}.}
\label{fig:cap6-11-mom-inercia}
\end{figure}

Los momentos de inercia de objetos compuestos pueden calcularse como la suma de
los momentos de inercia de cada una de sus partes, siempre y cuando todos los
c\'alculos se realicen con respecto al mismo eje, punto o
plano.\index{momento!de inercia!de cuerpos compuestos} Como en el caso del
centro de masas, si la figura tiene partes huecas \'estas han de considerarse de
masa \textbf{negativa} en el c\'alculo del momento de inercia.
